矽谷人力抗科網操控 盼重奪用戶主導權

【明報專訊】注意力經濟大幅影響了社會面貌，成為今年焦點。美國聯邦調查局（FBI）就俄國干預美國總統大選展開「通俄門」調查，揭發facebook、Twitter等社交網涉把關不力，任由有心人發布大量不實內容；不少科網巨企前員工亦紛斥社交媒體操控人心。有矽谷中人發起運動，促用戶重奪科技產品及社交網控制權，盼重奪人類網絡未來。

注意力經濟利大 科技巨擘懶把關

諾貝爾經濟學獎已故得主西蒙（Herbert A. Simon）於1970年代首次提出注意力經濟（Attention Economy）的概念，並預測在信息高速發展的時代中，人類有限注意力的價值將會超過信息內容本身。這推想在社交媒體蓬勃發展的時代成真，兩大科網巨擘facebook與Google目前均依靠數碼廣告獲利，今年第3季度分別錄得103億美元及277億美元收入，合共佔據今年美國數碼廣告開支63%。

不少論者批評社交網站等網上平台為爭取用戶關注賺廣告費，設計側重於是否容易令人沉迷，對內容把關不力，例如屢被指成假新聞溫牀的fb、Twitter和Google上月就FBI「通俄門」調查，便供稱俄國相關機構透過其平台向美國選民發放分化信息，內容涉及宣揚種族仇恨、加劇性小眾爭議、激化政治分歧等。

設計易上癮 前員工紛斥社媒操控人心

不少曾參與社交媒體開發的專家紛紛警告社交媒體「操控」，甚至選擇完全停用。前fb副主席帕利哈皮蒂亞（Chamath Palihapitiya）早前批評社交媒體缺乏對話合作，充斥錯誤資訊，破壞社會運作，已成環球問題，自言不會讓子女使用fb。2007 年設計出facebook 讚好按鈕的工程師羅森斯坦（Justin Rosenstein）亦選擇封鎖大部分社交網站，認為社交網站獲取的關注「是空洞的假快樂」。

Google前員工盼喚醒公眾 推動業界改變

Google前設計倫理專員哈里斯（Tristan Harris，圖）26歲時將旗下的初創公司賣給Google，成為Google公司員工。他當時已經對科網公司主力吸引用戶注意力感不安；更在Google內部發表了一個名為「減少干擾及尊重用戶注意力」的簡報。他在2014年跟一班志同道合者創辦 Time Well Spent，希望喚起公眾對問題的關注，並推動科技業界改變設計及營運模式，令業界及社會朝健康發展。他去年更辭工專注組織事務。

哈里斯警告注意力經濟正塑造當代社會面貌。他說，網絡為Google、fb等平台壟斷，其演算法可輕易大規模操控用戶以至社會整體，令人不斷沉迷社交媒體，接觸大量未經審查的不實或不當內容，甚至自動成為針對性廣告的目標，可能危及健康，破壞社交關係，甚至令民眾日漸訴諸情緒、漠視真相，而破壞民主社會的基礎。

他說：「科技可能是全球20億人思想的最大影響者，這是前所未有的。宗教和政府也望塵莫及。」他指出，用戶了解自己面臨的危機，繼而遠離專門爭取注意力的科技產物，甚至向政府施壓，要求科技企業加強保障用戶，是改變現况的關鍵一步。他直言不能坐等YouTube、fb等以吸引注意力圖利的企業主動改變，「因為這違反了他們的經營模式」。不過他亦強調用戶與科網巨企必須聯手，才可能解決數碼注意力造成的社會危機。

明報記者